\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter{Elementi di reti dei calcolatori}\label{cap:elementi_di_reti_dei_calcolatori}               %crea il capitolo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%imposta l'intestazione di pagina
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}{\bfseries\rightmark}}
\pagenumbering{arabic}                  %mette i numeri arabi
In questo capitolo si descrivono tutti gli elementi teorici delle reti dei calcolatori necessari per il progetto di questa tesi. Vi è anche una sezione dedicata alla sicurezza informatica in cui si spiegano gli elementi base della crittografia e degli algoritmi crittografici. 

\section{Architettura della rete}                 %crea la sezione
Per diminuirne la complessità la maggior parte delle reti è organizzata come una pila di livelli (layer)\cite{livelli_Andrew} \cite{livelli_kurose} o  strati costituiti uno sull'altro. Numero, nome, contenuto e funzione di ogni livello variano da rete a rete.  Ogni livello ha un preciso scopo e fornisce un servizio ai livelli superiori, questi ultimi rimangono all’oscuro dei dettagli implementativi. Si definiscono alcuni termini facendo riferimento alla figura \ref{fig:livelli}:
\setlist{nolistsep}
\begin{description}                     %crea un elenco descrittivo
    \item[Interfaccia]: definisce le operazioni elementari e i servizi che un livello rende disponibile al livello sovrastante;
    \item[Peer]: le entità che formano i livelli di pari grado sono chiamati peer. I peer possono essere processi software, dispositivi hardware o anche esseri umani;
    \item[Protocollo]: sono le regole che permettono la comunicazione tra i diversi peer. 
  \end{description}
Se virtualmente si può pensare che tutti i peer comunichino direttamente tra di loro, in realtà fisicamente avviene che ogni livello passa i dati e le informazioni di controllo al livello direttamente inferiore fino a raggiungere  il livello più basso dove si trova il supporto fisico attraverso il quale è possibile la vera e propria comunicazione.  L’insieme di livelli e protocolli si chiama architettura di rete.

\begin{figure}[h]                       
\begin{center}                         
\includegraphics{schema_di_una_architettura_di_rete.eps}
\caption[Schema rappresentativo di un'architettura di rete]{Schema rappresentativo di un'architettura di rete}\label{fig:livelli}
\end{center}
\end{figure}

\section{Modello OSI}
Il modello OSI (Open System Interconnections)\cite{livelli_kurose} \cite{OSI_Andrew} è un’importante architettura di rete sviluppata dall’International  Standards Organization (ISO) come primo passo verso la standardizzazione internazionale dei protocolli impiegati  nei diversi livelli (Day e Zimmermann, 1983), ed è stato revisionato nel 1995 (Day, 1995). Il modello OSI si compone di sette livelli, descriviamoli brevemente partendo dal basso.

\subsection{Livello fisico}
Si occupa della trasmissione di bit grezzi sui canali di comunicazione, i requisiti di progetto devono assicurare che ogni bit trasmesso con valore uno sia ricevuto ancora con valore uno e viceversa. Le specifiche di questo livello riguardano per lo più le interfacce meccaniche o elettriche e temporizzazioni, oltre al mezzo di trasmissione che si trova sotto al livello fisico.

\subsection{Livello data link (collegamento dati)}
Questo livello ha il compito principale di far diventare una trasmissione grezza in una linea che appare priva di errori non rilevanti. Esegue questo compito mascherando gli errori reali in modo che il livello di rete non li veda. L’obbiettivo è raggiunto forzando il trasmittente a suddividere i dati d’ingresso in frame (tipicamente qualche centinaio o migliaio di byte) trasmessi sequenzialmente. Per un servizio affidabile, il ricevente conferma 
la corretta ricezione di ciascun frame restituendo un frame di acknowledgment. Un altro problema che nasce nel livello data link è quello che un trasmettitore veloce saturi il buffer di un ricevitore lento; per evitare che si 
verifichi questo evento spesso si attuano dei meccanismi di regolazione del traffico così da informare il trasmittente della quantità di spazio libero nel buffer del ricevente. Il livello data link deve inoltre controllare
l’accesso al canale condiviso.

\subsection{Livello rete}
Controlla le modalità con cui i pacchetti sono inoltrati dalla sorgente alla destinazione e il percorso in cui un pacchetto deve essere inoltrato.

\subsection{Livello trasporto}
Accetta i dati dal livello superiore e quando necessario li divide in pacchetti più piccoli da passare al livello rete. Il livello di trasporto inoltre può fornire alcuni servizi ai livelli superiori come l’assicurarsi 
che tutti i pacchetti arrivino correttamente a destinazione e in ordine.

\subsection{Livello sessione}
Permette agli utenti in comunicazione tra computer diversi di poter stabilire una sessione, questa permette di usufruire dei seguenti servizi: 
\begin{itemize}                         %crea un elenco puntato
    \item controllo del dialogo: sapere chi in questo momento sta trasmettendo e chi sta ricevendo;
    \item gestione dei token: evitare che due parti tentino di eseguire la medesima operazione critica;
    \item sincronizzazione: poter riprendere una comunicazione da dove era stata interrotta.
\end{itemize} 

\subsection{Livello presentazione}
Si occupa di tradurre le differenti tipologie di dati per i diversi sistemi in che, modo tra due computer che hanno strutture dati differenti, possa comunque avvenire una comunicazione consistente.

\subsection{Livello applicazione}
In questo livello risiedono una moltitudine di protocolli richiesti dall’utente, un esempio può essere HTTP che viene usato ogni volta che un browser richiede una pagina Web.

\section{Modello TCP/IP}                 %crea la sezione
Il modello TCP/IP \cite{livelli_kurose}\cite{TCP_IP_Andrew} è un’altra importante architettura che prende il nome dai suoi due protocolli principali. Questa architettura di rete si suddivide in 
cinque livelli.

\subsection{Livello Fisico}
Il livello fisico del modello TCP/IP svolge le stesse funzioni dell'analogo livello nel modello OSI.

\subsection{Livello Data Link}
In questo livello viene descritto come si relaziona l’interfaccia fisica (linea seriale o Ethernet) con il mezzo trasmissivo. Chiameremo i pacchetti gestiti da questo livello frame, ed i servizi che esso fornisce sono:
\begin{itemize}  
    \item Framing: incapsula il datagramma (pacchetto a livello di Internet) in frame a livello di collegamento in cui si giungono dei campi di intestazione al datagramma.
    \item Accesso al collegamento: controllo l’accesso al mezzo trasmissivo \\(MAC, Medium Access Control), specifica le regole con cui immettere i frame nel collegamento. Questo servizio risulta importante quando il mezzo trasmissivo è di tipo broadcast (il cosiddetto problema degli accessi multipli).
    \item Consegna affidabile: si garantisce il trasporto senza errori di ciascun datagramma. Questo servizio è tipicamente implementato solo nelle reti in cui si ha un’alta probabilità d’errore, in quanto si evita di 
    trasmettere un pacchetto in rete che poi dovrà essere ritrasmesso correttamente e si procede subito alla ritrasmissione.
    \item Rilevazione e correzione degli errori: siccome non è utile inoltrare i datagrammi contenenti errori nel livello data link, vi è un sofisticato meccanismo per rilevarne la presenza di errori per il nodo ricevente e per correggerli. 
\end{itemize}

\subsection{Livello Internet}
Il compito di questo livello è quello di poter inviare dei pacchetti verso la destinazione ognuno in maniera completamente indipendente. In questo modo i pacchetti potrebbero non arrivare in ordine, quindi il servizio di riordinamento dei pacchetti deve essere svolto dai livelli superiori. I protocolli utilizzati in questo livello sono IP e IMCP.

\subsection{Livello di trasporto}
Svolge le stesse funzioni del livello di trasporto nel modello OSI, a questo livello appartengono due protocolli:
\begin{description}                     %crea un elenco descrittivo
    \item[TCP (Trasmission Control Protocol)]: è un protocollo affidabile orientato alla connessione che permette a un flusso di byte emessi da un computer di raggiungere senza errori la destinazione. TCP si occupa di dividere un messaggio in frammenti che passa al livello Internet, una volta che i vari frammenti raggiungono la destinazione, TCP si occupa di ricomporre il messaggio. Un altro servizio fornito da TCP è quello del controllo del flusso: questo evita che un trasmettitore veloce saturi il buffer di un ricevitore lento o di un dispositivo di rete in cui tali messaggi passano.
    \item[UDP (User Datagram Protocol)]: è un protocollo inaffidabile, senza connessione, per le applicazioni a cui non serve la garanzia di ordinamento e di controllo del flusso e che gestiscono autonomamente queste funzioni. 
  \end{description}

\subsection{Livello applicazione}
A differenza del modello OSI il livello sessione e quello presentazione vengono eliminati in quanto non ne fu percepito alcun bisogno. Sono le applicazioni che includono semplicemente le funzioni di sessione e presentazione necessarie. Quindi il livello direttamente superiore a quello di trasporto è il livello applicazione.

\section{Confronto tra il modello OSI e il modello TCP/IP}
Come messo in evidenza dall'immagine \ref{fig:confronto_OSI_TCP_IP} al modello TCP/IP mancano i livelli di presentazione e sessione. I livelli di presentazione e sessione vengono implementanti all'occorrenza dal livello applicativo, perché nella pratica non sempre risultano utili e inserirli direttamente nel modello di rete sarebbe risultato un costo di risorse senza un reale beneficio. Il modello OSI è un modello di rete che non è mai stato realmente messo in pratica ma è servito per lo sviluppo del modello TCP/IP tutt'oggi largamente utilizzato, per questo motivo in questa tesi utilizzeremo il modello TCP/IP in quanto è il modello reale su cui si effettueranno gli attacchi informatici.

\begin{figure}[h]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics{modello_usato_in_questa_tesi.eps}
  \caption[A confronto tra il modello OSI e il modello TCP/IP]{A confronto tra il modello OSI e il modello TCP/IP}\label{fig:confronto_OSI_TCP_IP}
  \end{center}
  \end{figure}

\section{Protocolli utilizzati}
Come abbiamo già definito, un protocollo definisce le regole con cui due peer stabiliscono una comunicazione virtuale. In questa tesi si utilizzeranno alcuni specifici protocolli che spiegheremo in questa sezione.

\subsection{MAC, LLC}
A livello data link i pacchetti dei dati vengono chiamati frammenti. Il livello data link inoltre si suddivide a sua volta in due sottolivelli MAC (Media Access Control) e LLC (Logical Link Control). Il sottolivello MAC \cite{MAC_Andrew}\cite{MAC_microsoft}\cite{MAC_modern}\cite{MAC_naomi} si occupa dell'accesso al canale fisico, mentre il sottolivello LLC aggiunge due byte all'intestazione del frammento MAC per gestire le informazioni su quale tipo di protocollo di rete va consegnato il frammento. Il frammento a livello di rete è descritto nella seguente struttura (figura \ref{fig:formato_dei_frame_ethernet}):
\begin{itemize}
  \item Preamble: è composto da 8 byte ognuno dei quali contiene la sequenza di bit 0101010, con eccezione dell'ultimo byte che termina con 11. Serve per sincronizzare il clock del ricevente con il clock del trasmettitore. 
  \item Indirizzo di destinazione: indirizzo MAC del dispositivo da cui si vuole far ricevere il frammento. Gli indirizzi MAC sono unici al mondo e sono assegnati dal IEEE per assicurare che non ne esistano due uguali. Un indirizzo MAC è composto da 48 bit.
  \item Indirizzo d'origine: indirizzo MAC da cui parte la trasmissione del frame.
  \item Length: questo campo è presente solo nel frammento IEEE 802.3 e contiene la lunghezza del frammento. Poiché il campo Type non è presente nel frammento IEEE 802.3, l'informazione che consente al sistema operativo di capire a quale protocollo a livello di rete consegnare il frammento, viene contenuta in un header LLC che occupa 8 byte.
  \item Type: questo campo è presente solo nel frammento Ethernet DIX e contiene le informazioni per capire a quale protocollo a livello di rete il sistema operativo deve consegnare il frammento.
  \item Dati: la dimensione massima di un frammento è di 1500 byte. Questo limite è stato scelto abbastanza arbitrariamente al tempo della creazione dello standard Ethernet. I frammenti in realtà non hanno solo una lunghezza massima, ma anche una lunghezza minima di 64 byte. 
  \item Pad: nel caso in cui la parte occupata dai dati sia inferiore ai 46 byte, il campo Pad viene utilizzato per riempire il frame fino alla dimensione minima.
  \item Checksum: questo campo viene utilizzato per la rilevazione dell'errore, in caso di errori il frame viene scartato.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=135mm]{formato_dei_frame_ethernet.eps}
  \caption[Formati di frame(a) Ethernet DIX. (b)IEE 802.3]{Formati di frame(a) Ethernet DIX. (b)IEE 802.3}\label{fig:formato_dei_frame_ethernet}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{IP}
IP \textit{(Internet Protocol)} \cite{IP_Andrew}\cite{IP_kurose}\cite{IP_wikipedia}\cite{IP_cloudflare}\cite{IP_ionos} è un protocollo per l'instradamento e l'indirizzamento di pacchetti di dati in modo che possano viaggiare attraverso le reti e arrivare alla destinazione corretta. I dati che attraversano Internet sono divisi in parti più piccole, chiamati \textit{datagrammi}. Le informazioni IP sono allegate a ciascun datagramma e queste informazioni aiutano i router ad inviare i pacchetti nel posto giusto. A ogni dispositivo o dominio che si connette a Internet viene assegnato un indirizzo IP e, man mano che i pacchetti vengono diretti all'indirizzo IP ad essi collegati, i dati arrivano dove sono necessari. Si spiega ora la struttura del frammento IPv4 (Internet Protocol Version 4) (figura \ref{fig:formato_dei_datagramma_IPv4}):
\clearpage
\begin{itemize}
  \item Intestazione
  \begin{itemize}
    \item Numero di versione: questo campo occupa 4 bit e specifica la versione del protocollo IP. Il numero di versione viene utilizzato dai router per una corretta interpretazione del datagramma.
    \item Lunghezza dell'intestazione: dato che un datagramma IPv4 può contenere un numero variabile di opzioni, questi 4 bit indicano dove iniziano effettivamente i dati del datagramma.
    \item Tipo di servizio: i bit relativi al tipo di servizio \textit{(TOS, Type Of Service)} sono stati inclusi nell'intestazione IPv4 per distinguere diversi tipi di datagrammi. Spesso è utile distinguere datagrammi in tempo reale da altro traffico.
    \item Lunghezza del datagramma: rappresenta la lunghezza totale del datagramma IP, intestazione più dati, misurata in byte. Tipicamente un datagramma IP non supera i 1500 byte.
    \item Identificatore, flag, offset di frammentazione: questi tre campi servono al protocollo IPv4 per effettuare la frammentazione.
    \item TTL \textit{(Time-To-Live)}: questo campo è stato incluso per assicurare che i datagrammi non restino in circolazione per sempre nella rete. Questo campo viene decrementato di un'unità ogni volta che il datagramma è elaborato da un router; quando raggiunge 0, il datagramma deve essere scartato.
    \item Protocollo: questo campo è usato quando il datagramma raggiunge la destinazione finale. Il valore del campo indica lo specifico protocollo a livello di trasporto al quale vanno passati i dati del datagramma. Per esempio, il valore 6 indica che i dati sono destinati a TCP.
    \item Checksum dell'intestazione: consente ai router di rilevare gli errori sui bit nei datagrammi ricevuti.
    \item Indirizzo IP sorgente: è l'indirizzo IP da cui parte l'invio del datagramma.
    \item Indirizzo IP destinazione: è l'indirizzo IP a cui si vuole recapitare il datagramma.
    \item Opzioni: questi campi consentono di estendere l'intestazione IP. Le opzioni dell'intestazione sono state concepite per un utilizzo sporadico. Da qui la decisione di non includere l'informazione dei campi opzione  nell'intestazione di tutti i datagrammi. Tuttavia, dato che questo campo è di lunghezza variabile, è necessario il campo ``lunghezza dell'intestazione" per determinare quanto del datagramma IP è occupato dall'intestazione.
  \end{itemize}
  \item Dati: nella maggior parte dei casi, il campo dati contiene il segmento a livello di trasporto da consegnare alla destinazione. Tuttavia, può trasportare anche altri tipi di dati, quali i messaggi ICMP.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=135mm]{formato_dei_datagramma_IPv4.eps}
  \caption[Formato del datagramma IPv4]{Formato del datagramma IPv4}\label{fig:formato_dei_datagramma_IPv4}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Protocollo ARP}\label{subsection:ARP}
Come visto nelle sezioni precedenti, ad ogni end point della rete viene assegnato un indirizzo IP e un indirizzo MAC. L'indirizzo IP ha una struttura gerarchica e cambia ogni volta che si cambia rete da cui si fa l'accesso. L'indirizzo MAC ha una struttura piatta (non gerarchica), non cambia mai ed è unica: non esistono al mondo due dispositivi che abbiano lo stesso indirizzo MAC. Si definisce rete locale un gruppo di PC tra di loro collegati da uno switch: questo dispositivo permette a ogni PC di comunicare con tutti gli altri PC appartenenti alla stessa rete locale.

Dato che esistono sia indirizzi a livello di rete sia indirizzi a livello di collegamento, si presenta la necessità della loro conversione. Internet affida questo compito al protocollo di risoluzione degli indirizzi chiamato ARP (Address Resolution Protocol) \cite{ARP_kurose}\cite{ARP_DHCP_Andrew}. Per comprendere la necessità di un protocollo come ARP, si considera la rete illustrata nella figura \ref{fig:rete_arp}. In questo semplice esempio, ciascun nodo ha un indirizzo IP e un indirizzo MAC. Supponiamo ora che il nodo con l'indirizzo IP 222.222.222.221 voglia inviare un datagramma IP al nodo 222.222.222.222, il nodo trasmittente deve fornire alla sua scheda di rete non solo l'indirizzo IP, ma anche l'indirizzo MAC del nodo destinatario 222.222.222.222. Quando alla scheda di rete gli vengono passati l'indirizzo IP e l'indirizzo MAC, la scheda del nodo trasmittente può costruire i frame contenenti l'indirizzo MAC, l'indirizzo del nodo di destinazione e immetterlo nella rete locale. 

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=72mm]{rete_arp.eps}
  \caption[Diagramma di una rete locale in cui sono stati messi in evidenza gli indirizzi IP e gli indirizzi MAC]{Diagramma di una rete locale in cui sono stati messi in evidenza gli indirizzi IP e gli indirizzi MAC}\label{fig:rete_arp}
  \end{center}
\end{figure}

Il servizio che fornisce il protocollo ARP in questa comunicazione è la traduzione dell'indirizzo IP 222.222.222.222 nel corrispettivo indirizzo MAC. Per svolgere questa operazione nella RAM dei nodi vi è una tabella ARP che contiene la corrispondenza tra gli indirizzi IP e MAC. Nella tabella \ref{tab:ARP_example} viene mostrato come può apparire una tabella ARP nel nodo 222.222.222.222. La tabella contiene anche un valore TTL, che indica quando bisognerà eliminare una data voce dalla tabella. La tabella ARP può non contenere necessariamente una voce per ciascun nodo della sottorete; alcuni nodi possono essere stati cancellati, altri mai inseriti.

\begin{table}[H]                        
  \begin{center}
    \texttt{\color{white}{
      \begin{tabular}{lll}
        \rowcolor{backcolourterminal}
        Indirizzo IP & Indirizzo MAC & TTL\\
        \rowcolor{backcolourterminal}
        222.222.222.221 & 88:B2:2F:54:1A:0F & 13:45:00\\
        \rowcolor{backcolourterminal} 
        222.222.222.220 & 1A:23:F9:CD:06:9B & 13:52:00\\
      \end{tabular}
    }}
    \caption[Tabella ARP del target prima dell'attacco di ARP spoofing]{Tabella ARP del target prima dell'attacco di ARP spoofing}\label{tab:ARP_example}
  \end{center}
\end{table}

Supponiamo adesso che il nodo 222.222.222.221 voglia inviare un altro datagramma all'indirizzo 222.222.222.222 ma che questo non sia presente nella propria tabella ARP. A questo punto il nodo 222.222.222.221 immette nella rete locale un pacchetto ARP di richiesta in cui interroga tutti gli altri nodi della sottorete riguardo all'indirizzo MAC corrispondente all'indirizzo IP da risolvere, nel nostro caso il 222.222.222.222. A quel punto l'unico nodo che ha l'indirizzo corrispondente invia al nodo richiedente un frame di risposta ARP con la corrispondenza desiderata. A questo punto il nodo che ha inviato la richiesta, cioè il 222.222.222.221, può aggiornare la sua tabella ARP e iniziare una comunicazione con il nodo 222.222.222.222.

Un router è un dispositivo che ha almeno due interfacce di rete con due indirizzi IP, appartenenti a due reti distinte, e due indirizzi MAC. Basandoci sulla figura \ref{fig:rete_arp_due_reti} si fa un esempio su come avviene una comunicazione tra due reti locali distinte. Si ipotizzi che il nodo con indirizzo IP 111.111.111.111 voglia comunicare con 222.222.222.222, a questo punto l'indirizzo di destinazione del frame è l'indirizzo MAC del router. Sarà il router che una volta preso in carico il frame dovrà cambiare l'indirizzo MAC di destinazione per farlo recapitare al nodo 222.222.222.222. Questa procedura è necessaria in quanto l'indirizzo MAC ha senso solo per i dispositivi della stessa rete locale, nel caso in cui un nodo immettesse in una rete locale un frame con un indirizzo MAC che non esiste nella rete locale, questo pacchetto non sarebbe ascoltato da nessuno e quindi andrebbe perso.

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=89mm]{rete_arp_due_reti.eps}
  \caption[Diagramma di due reti locali collegati da un router]{Diagramma di due reti locali collegati da un router}\label{fig:rete_arp_due_reti}
  \end{center}
\end{figure}


\subsection{DHCP}\label{subsection:DHCP}
Il protocollo DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol)\cite{ARP_DHCP_Andrew}\cite{DHCP_calcolo}\cite{DHCP_wikipedia} viene utilizzato per assegnare un indirizzo IP ad un dispositivo che si è appena collegato in rete. Il protocollo DHCP necessita di un server DHCP all'interno di una rete locale, solitamente questa funzione viene svolta dal modem o dal router.

\begin{figure}[h]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=112mm]{DHCP}
  \caption[Scambio di messaggi del protocollo DHCP]{Scambio di messaggi del protocollo DHCP}\label{fig:DHCP}
  \end{center}
\end{figure}

Aiutandoci con la figura \ref{fig:DHCP} si spiega come funziona il protocollo DHCP. Appena un dispositivo si collega (client) alla rete invia un messaggio di broadcast chiamato \texttt{DHCP DISCOVERY}. Il server DHCP risponde con un messaggio \texttt{DHCP OFFER} dove propone una configurazione per collegarsi alla rete e in questo messaggio è contenuto anche un indirizzo IP che in questo momento è libero e che può essere occupato dal client. Nel caso ci siano più server DHCP il client riceverà più messaggi \texttt{DHCP OFFER} e in quel caso si accetterà il primo e si scarteranno tutti i successivi. A questo punto il client invia un messaggio broadcast \texttt{DHCP PREQUEST} e questo messaggio include l'indirizzo del server DHCP che ha mandato il messaggio \texttt{DHCP OFFER} che poi è stato accettato, in questo modo tutti gli altri server DHCP ritirano le loro offerte. Il server DHCP invia quindi un messaggio di conferma \texttt{DHCP PACK} al client, in questo messaggio è contenuto anche il \textit{tempo di lease} che è il tempo in cui il client è autorizzato a usare l'indirizzo ricevuto. Una volta trascorso tutto il tempo di lease il client deve inviare un messaggio \texttt{DHCP REQUEST}, questa volta direttamente al server per prolungare l'utilizzo dell'indirizzo IP. Successivamente il client riceverà un nuovo messaggio di \texttt{DHCP PACK} con un nuovo tempo di lease.  


\subsection{UDP}
UDP\cite{UDP_Andrew}\cite{UDP_kurose} come già detto è un protocollo a livello di trasporto non orientato alla connessione. Generalmente si utilizza quando lo sviluppatore vuole che l'applicazione dialoghi quasi in modo diretto con il livello rete. UDP prende i messaggi dal processo applicativo, aggiunge il numero di porta di origine e di destinazione per svolgere le operazioni di multiplexing/demultiplexing, aggiunge altri due piccoli campi e passa il segmento risultante al livello di rete. Questi incapsula il segmento in un datagramma IP e quindi effettua un tentativo di consegnarlo all'host di destinazione in modalità \textit{best-effort}. Se il segmento arriva a destinazione, UDP utilizza il  numero di porta di destinazione per consegnare i dati del segmento al processo applicativo corretto. 

L'RFC 768\cite{udp_rfc} definisce la struttura dei messaggi UDP e di seguito si analizzano i vari campi (figura \ref{fig:struttura_dei_segmenti_UDP}).
\begin{itemize}
  \item Intestazione: contiene 4 campi da 2 byte l'uno.
    \begin{itemize}
      \item Porta di origine: la porta da cui è stata generata la comunicazione.
      \item Porta di destinazione: la porta da cui il segmento UDP deve essere ricevuto.
      \item Lunghezza del segmento UDP: comprende intestazioni più campo dati.
      \item Checksum: è la somma in complemento a 1 di tutte le parole da 16 bit nel segmento e l'eventuale riporto finale viene sommato al primo bit. Sta al mittente eseguire questa somma e scrivere il risultato in questo campo; sta al ricevente poi calcolare nuovamente la somma e controllare se il messaggio ha subito errori al livello di trasporto oppure no.
    \end{itemize}
  \item Dati: in questa sezione vengono inseriti i dati del livello applicativo.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=100mm]{struttura_di_segmenti_UDP.eps}
  \caption[Struttura dei messaggi UDP]{Formato dei messaggi UDP}\label{fig:struttura_dei_segmenti_UDP}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{TCP}
Anche TCP\cite{TCP_kurose}\cite{TCP_Andrew} è un protocollo a livello di trasporto orientato alla connessione. Questo significa che prima di poter trasmettere dati TCP deve stabilire una comunicazione, negoziando la connessione tra mittente e destinatario, che rimane attiva anche in assenza di scambio di dati e viene esplicitamente chiusa quando non più necessaria. Esso quindi possiede le funzionalità per creare, mantenere e chiudere una connessione. TCP assicura che tutti i segmenti siano arrivati a destinazione e in ordine (riordinando i segmenti). Per assicurarsi che tutti i segmenti siano arrivati a destinazione e quindi fornire un servizio di conferma della ricezione, TCP utilizza dei segmenti di acknowledgement: sono dei messaggi particolari in cui il ricevente informa il trasmittente dell'avvenuta conferma di segmenti TCP. Utilizzando le stesse informazioni di conferma della ricezione, sono stati sviluppati degli algoritmi che controllano il congestionamento, cosi si cerca di evitare lo scenario in cui un trasmettitore veloce saturi i buffer di un ricevitore lento. Si analizza ora la struttura di un messaggio TCP (figura \ref{fig:struttura_dei_segmenti_TCP}).
\begin{itemize}
  \item Intestazione: occupa 20 byte contiene e varie informazioni.
  \begin{itemize}
    \item Porta di origine: la porta da cui è stata generata la comunicazione.
    \item Porta di destinazione: la porta da cui il segmento TCP deve essere ricevuto.
    \item Numero di sequenza e numero di acknowledgement: sono dei campi utilizzati dal mittente e dal destinatario per implementare il trasferimento dati affidabile.
    \item Lunghezza interazione: indica la lunghezza dell’header TCP in blocchi da 32 bit per evidenziare il punto di inizio del carico utile. Poiché questo campo opzionale è variabile, il punto di inizio è diverso da segmento a segmento.
    \item Flag:
    \begin{itemize}
      \item URG (Urgent): segnala la presenza di dati urgenti e quindi che è necessaria un'immediata elaborazione di questi.
      \item ACK: in combinazione con il numero di conferma, questo flag ha la funzione di confermare l'avvenuta ricezione dei segmenti TCP. In caso questo flag non sia impostato anche il numero di conferma perde di significato.
      \item PSH (Push): se impostato fa in modo che il segmento TCP venga subito inoltrato senza prima essere accumulato nel buffer del mittente e del destinatario.
      \item RST(Reset): serve per ripristinare una connessione nel caso si sia verificato un errore.
      \item SYN: è utilizzato nell'invio dei primi segmenti TCP per instaurare una connessione tra due end point della rete. 
      \item FIN (Finish): segnala alla controparte che il partecipante alla comunicazione termina la trasmissione.  
    \end{itemize}
    \item Finestra di ricezione: viene utilizzata dal destinatario per comunicare al mittente il numero di byte che esso è in grado di ricevere.
    \item Checksum: come per UDP viene utilizzato per il controllo degli errori.
    \item Puntatore ai dati urgenti: viene utilizzato in combinazione con il flag URG, indica la posizione del primo byte da elaborare con urgenza.
  \end{itemize}
  \item Opzioni: questo campo viene utilizzato per contenere informazioni aggiuntive che non sono comprese già nell'header TCP e quindi per aggiungere altri servizi a livello di trasporto.
  \item Dati: qui è dove vengono scritti effettivamente i dati che si vogliono trasmettere alla controparte.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=135mm]{struttura_dei_segmenti_TCP.eps}
  \caption[Struttura dei messaggi TCP]{Formato dei messaggi TCP}\label{fig:struttura_dei_segmenti_TCP}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{DNS}\label{subsection:DNS}
Gli host che risiedono su Internet vengono identificati da un nome (\textit{hostname}), come ad esempio \texttt{\frenchspacing www.unibo.it} o \texttt{\frenchspacing www.google.com}. Questo metodo di identificazione che è comodo per gli esseri umani ha qualche criticità ad essere utilizzato anche dai calcolatori: 
\begin{itemize}
  \item la lunghezza variabile del nome rende difficile l'elaborazione da parte dei server;
  \item l'unica informazione di localizzazione che si può ricavare da un hostname come {\frenchspacing www.unibo.it} è quella derivante dal suffisso \texttt{\frenchspacing it}.
\end{itemize}
Per questi motivi i calcolatori vengono identificati nella rete attraverso un indirizzo IP. Questo indirizzo è formato da quattro byte e presenta una struttura gerarchica. Ha una forma del tipo 121.195.5.15, in cui ogni punto separa uno dei byte espressi con un numero decimale compreso tra 0 e 255. Un indirizzo IP è gerarchico perché, leggendolo da sinistra a destra, otteniamo informazioni sempre più specifiche sulla collocazione dell'host in Internet. In modo simile, quando analizziamo un indirizzo postale dal basso verso l'alto, otteniamo dettagli sempre più specifici sull'ubicazione del destinatario.

Abbiamo appena visto che esistono due modi per identificare gli host: il nome e l'indirizzo IP. Le persone preferiscono il primo, mentre i router prediligono gli indirizzi IP. Al fine di conciliare i due approcci è necessario un servizio in grado di tradurre i nomi degli host nei loro indirizzi IP. Si tratta del protocollo DNS. DNS (\textit{domain name system})\cite{DNS_Andrew}\cite{DNS_kurose}è un database distribuito, implementato in una gerarchia di DNS server e un protocollo a livello di applicazione che consente agli host di interrogare il database. Il protocollo DNS utilizza UDP e la porta 53. DNS viene comunemente utilizzato da altri protocolli a livello di applicazione tra cui HTTP, per tradurre i nomi di host forniti dell'utente in indirizzi IP. Per esempio, consideriamo che cosa succede quando un browser (ossia un client HTTP) in esecuzione sull'host di un utente richiede l'URL \texttt{www.unibo.it/index.html}. L'host dell'utente, per essere in grado di inviare un messaggio di richiesta HTTP al web server \texttt{www.unibo.it}, deve come prima cosa ottenere il suo indirizzo IP. Questo avviene come segue.
\begin{enumerate}
  \item La stessa macchina utente esegue il lato client dell'applicazione DNS.
  \item Il browser estrae il nome dell'host \texttt{www.unibo.it} dall'URL e lo passa al lato client dell'applicazione DNS.
  \item Il client DNS prima o poi riceve una risposta che include l'indirizzo IP corrispondente all'hostname.
  \item Una volta ricevuto l'indirizzo IP dal DNS, il browser può dare inizio a una connessione TCP verso il processo server HTTP collegato alla porta 80 di quell'indirizzo IP.
\end{enumerate}

Il database DNS viene distribuito in forma gerarchica ad albero, partendo dalla radice possiamo descrivere le seguenti classi di DNS server:
\setlist{nolistsep}
\begin{description}                     %crea un elenco descrittivo
  \item[Root server]: in Internet esistono 400 root server, dislocati in tutto il mondo. La dislocazione dei root server è indicata nella figura \ref{fig:gerarchia_parziale_di_server_DNS}; il loro elenco insieme all'indirizzo IP e all'ente che gestisce ognuno dei root server è disponibile tramite \cite{DNS_iana}. Questi root server sono gestiti da 13 diverse organizzazioni. I root server forniscono gli indirizzi IP dei server TDL.
  \item[Top-level domain (TDL) server]: questi server si occupano dei domini di primo livello quali com, org, net, edu e gov, e di tutti i domini di primo livello relativi ai vari paesi, come  uk, fr, ca e jp.
  \item[DNS server autoritativi]: ogni organizzazione dotata di host pubblicamente accessibili tramite Internet (quali web server e mail server) deve fornire record DNS pubblicamente accessibili che associno i nomi di tali host a indirizzi IP. Il DNS server autoritativo dell'organizzazione ospita questi record. 
\end{description} 
Infine, anche se non strettamente legati a questa gerarchia, esistono anche dei DNS server locali a cui un host si connette direttamente per risolvere un hostname, sarà poi il server DNS locale che attraverso una serie di richieste al Root DNS server, al TLD DNS server e al DNS server autoritativo, risolverà e consegnerà la risposta all'host che ne ha fatto richiesta. La funzione del DNS server locale è quella di velocizzare la risoluzioni dei nomi: se più host chiedono, in momenti diversi, la risoluzione di un determinato hostname, con la prima richiesta il DNS server locale dovrà interrogare tutti i server della gerarchia descritta qui sopra e poi rispondere; mentre per le richieste successive alla prima, il DNS server controlla un campo TTL (che indica per quanto tempo una entry del DNS database può ritenersi ancora valida) e se non è ancora passata quella determinata quantità di tempo il DNS server locale può rispondere con i dati che ha tenuto in memoria.

\begin{figure}[h]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=110mm]{gerarchia_parziale_di_server_DNS.eps}
  \caption[Gerarchia parziale dei server DNS]{Gerarchia parziale dei server DNS}\label{fig:gerarchia_parziale_di_server_DNS}
  \end{center}
\end{figure}

% Oltre alla traduzione degli hostname indirizzi IP, DNS fornisce anche una serie di altri servizi:
% \begin{description}                     %crea un elenco descrittivo
% \item [Host aliasing]: 
% \item [mail server aliasing]:
% \item [distribuzione del carico di rete \textit{(load distribution)}]:
% \end{description}
I server che implementano il database distribuito di DNS memorizzano i cosiddetti record di risorsa (RR, Resource Record), tra cui quelli che forniscono le corrispondenze tra nomi e indirizzi. Un record di risorsa è formato nel seguente modo: \texttt{(Name, Value, Type, TTL)}. Di seguito descriviamo questi campi tenendo presente che il campo \texttt{Value} e quello \texttt{Name} cambiano di significato a seconda del valore del campo \texttt{Type}.
\begin{itemize}
  \item \texttt{Type}: a seconda del valore che assume questo campo viene definito il significato e quindi anche come si deve interpretare tutto il RR. Analizziamo i possibili valori di questo campo:
  \begin{itemize}
    \item \texttt{Type = A} $\rightarrow$ allora \texttt{Name} è il nome dell'host e \texttt{Value} è il suo indirizzo IP. Pertanto un record di tipo \texttt{A} fornisce la corrispondenza tra hostname standard e indirizzo IP. Per esempio, (\texttt{www.unibo.it, 145.37.56.89, A, 13:45}) è un record di tipo \texttt{A}.
    \item \texttt{Type = NS} $\rightarrow$ allora \texttt{Name} è un dominio, \texttt{Value} è l'hostname del DNS autoritativo che sa come ottenere gli indirizzi IP degli host nel dominio. Questo record viene usato per instradare le richieste DNS successive alla prima nella concatenazione delle query. Per esempio \texttt{(unibo.it, dns.unibo.it, NS, 13:45)} è un record di tipo NS.
    \item \texttt{Type = CNAME} $\rightarrow$ \texttt{Value} rappresenta il nome canonico dell'host per il sinonimo \texttt{Name}. Questo record può fornire agli host richiedenti il nome canonico relativo a un hostname. Per esempio \texttt{(unibo.it, bar.unibo.it, CNAME, 13:45)}.
    \item \texttt{Type = MX} $\rightarrow$ \texttt{Value} rappresenta il nome canonico di un email server che ha il sinonimo \texttt{Name}. Questo record può fornire agli host richiedenti il nome canonico relativo a un hostname. Per esempio \texttt{(unibo.it, mail.unibo.it, MX, 13:45)} è un record MX.
  \end{itemize}
  \item \texttt{TTL}: è il \textit{time to live}, ossia il tempo residuo di vita di un record e determina quando una risorsa vada rimossa dalla cache.
\end{itemize}
Concentriamoci ora sui due tipi di messaggio DNS: le query e i messaggi di risposta che rappresentano entrambi lo stesso formato (figura \ref{fig:formato_dei_messaggi_DNS}). La semantica dei campi dei messaggi DNS è la seguente.
\begin{itemize}
  \item Sezione di intestazione: è determinata dai primi 12 byte e contiene un certo numero di campi.
    \begin{itemize}
      \item Identificazione: è un campo di 16 bit che identifica la richiesta. Questo campo viene copiato dal server anche nei messaggi di risposta consentendo al cliente di far corrispondere le risposte ricevute con le query inviate.
      \item Campo flag: questo campo contiene diversi flag alcuni di essi sono:
      \begin{itemize}
        \item bit di richiesta/risposta: indica se il messaggio è di richiesta (0) o di risposta (1);
        \item bit di risposta autorevole: è impostato a 1 se il DNS server è di tipo autoritativo;
        \item bit di troncamento: se è stato impostato a 1 vuol dire che il responso eccedeva i 512 byte ed è stato troncato;
        \item bit di ricorsione: se impostato a 1 si segnala la volontà di risolvere un hostname con il metodo della ricorsione;
        \item bit di ricorsione disponibile: impostato a 1 dal server per comunicare la disponibilità di questo servizio da parte del server;
        \item codice di ritorno: nessun errore=0, errore=3
      \end{itemize}
      \item Sezione delle domande: contiene informazioni sulle richieste che stanno per essere effettuate. Inoltre include un campo nome con l'hostname che sta per essere richiesto, e un campo tipo che indica il tipo di domanda sul nome: per esempio, un indirizzo di host associato a un nome (tipo A) o il server di posta per un nome (tipo MX).
      \item Sezione delle risposte: contiene i record di risposta relativi al hostname originariamente richiesto. Ricordiamo che in ogni record di risposta troviamo i campi \texttt{Type, Value} e \texttt{TTL}. Una risposta può restituire più RR, dato che un hostname può avere più indirizzi IP.
      \item Sezione autoritativa: contiene i record di altri server autoritativi.
      \item Sezione aggiunta: racchiude altri record utili. Per esempio, se il campo di risposta relativo a una richiesta MX contiene un record di risposta che fornisce l'hostname canonico del server di posta, la sezione aggiuntiva contiene un record di tipo A che fornisce l'indirizzo IP relativo all'hostname canonico del server di posta.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
    \includegraphics[width=135mm]{formato_dei_messaggi_DNS.eps}
    \caption[Formato dei messaggi DNS]{Formato dei messaggi DNS}\label{fig:formato_dei_messaggi_DNS}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{HTTP}
\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
    \includegraphics[width=135mm]{struttura_dei_messaggi_http_richiesta.eps}
    \caption[Struttura dei messaggi di richiesta HTTP]{Struttura dei messaggi di richiesta HTTP}\label{fig:struttura_dei_messaggi_http_richiesta}
  \end{center}
\end{figure}
HTTP (hypertext trasfer protocol)\cite{HTTP_Andrew}\cite{HTTP_kurose} è un protocollo a livello applicativo utilizzato per la richiesta e trasferimento delle pagine web. Questo protocollo è implementato in due programmi, client (browser web) e server (ad esempio Apache) in esecuzione su sistemi periferici che comunicano tra loro scambiandosi messaggi HTTP. Il protocollo definisce sia la struttura dei messaggi che la modalità con cui client e server si scambiano i messaggi. HTTP utilizza a livello di trasporto il protocollo TCP così da non doversi occupare di riordinare i dati o di recuperare i pacchetti persi in quanto tutto questo è già gestito da TCP. I messaggi HTTP si dividono in messaggi di richiesta (inviati dal client al server) e di messaggi di risposta (inviati dal server al client). Tipicamente la comunicazione parte dal client con un messaggio di richiesta, successivamente il server crea e invia un messaggio di riposta. Analizziamo ora la struttura dei messaggi di richiesta partendo dalla prima riga e aiutandoci con la figura \ref{fig:struttura_dei_messaggi_http_richiesta}.
\begin{itemize}
  \item Riga di richiesta: questa contiene il metodo, l’URL del sito che stiamo contattando e la versione del protocollo. Per la versione 1.1 i metodi più significativi sono:
    \begin{itemize}
    \item \texttt{GET}: è usato dal client per richiedere un oggetto, identificato nel campo URL, al server. Utilizzando questo metodo il corpo dell’entità viene lasciato vuoto.
    \item \texttt{POST}: è simile al metodo \texttt{GET} con l'unica differenza che il corpo dell'entità viene riempito con alcuni dati che vengono utilizzati dal server per personalizzare la risposta. Un esempio è quando un utente compila un form, a quel punto, il client può contattare il server con il metodo \texttt{POST} e includere nel corpo dell'entità i dati che sono stati compilati nel form così che il server possa personalizzare la risposta. 
    \item \texttt{PUT}: consente al client di far memorizzare un file, contenuto nel corpo dell'entità, nell'indirizzo
    specificato nell'URL.
    \item \texttt{DELETE}: viene utilizzato per eliminare un file nel server.
    \end{itemize}
  \item Righe d'intestazione: in questa sezione vengono fornite alcune informazioni aggiuntive utilizzando il pattern chiave-valore separati dal carattere ``:". Analizziamo alcuni esempi di possibili intestazioni:
    \begin{itemize}  
    \item \texttt{\frenchspacing Host: www.unibo.it} $\rightarrow$ specifica l'host su cui risiede l'oggetto.
    \item \texttt{\frenchspacing Connection: close} $\rightarrow$ si sta comunicando al server che questi chiuda la connessione dopo aver inviato l'oggetto richiesto.
    \item \texttt{\frenchspacing User-agent: Mozilla/5.0} $\rightarrow$ specifica che tipo di browser sta effettuando la richiesta. Nel caso il server contenga versioni diverse dello stesso oggetto si può utilizzare questa intestazione per capire quale oggetto inviare. In questo esempio Mozilla/5.0, un browser Firefox.
    \item \texttt{\frenchspacing Accept-language: it} $\rightarrow$ indica che l'utente preferisce ricevere una versione in italiano dell'oggetto se disponibile; altrimenti il server dovrebbe inviare la versione di default.
   \end{itemize}
   \item Corpo dell'entità: prima di questo campo vi è una riga vuota che indica la conclusione delle righe di intestazione e l'inizio del corpo dell'entità. Questo campo può anche essere vuoto, come nel caso si utilizzi il metodo \texttt{GET}, può invece essere riempito se ad esempio si utilizza il metodo \texttt{POST}.
\end{itemize}


\begin{figure}[h]                       
  \begin{center}                         
    \includegraphics[width=135mm]{struttura_dei_messaggi_di_risposta_http.eps}
    \caption[Struttura dei messaggi di risposta HTTP]{Struttura dei messaggi di risposta HTTP}\label{fig:struttura_dei_messaggi_di_risposta_http}
  \end{center}
\end{figure}

Invece i messaggi di risposta HTTP presentano la seguente struttura illustrata anche nella figura \ref{fig:struttura_dei_messaggi_di_risposta_http}.
\begin{itemize}
  \item Riga di stato: qui troviamo la versione del protocollo, un codice di stato e un corrispettivo messaggio di stato. Un esempio di intestazione potrebbe essere: ``\texttt{HTTP/1.1 200 OK}", in cui il server comunica al client che ha trovato e sta inviando l'oggetto che è stato richiesto (nel caso quest'ultimo avesse inviato una richiesta utilizzando il metodo \texttt{GET}).
  \item Righe di intestazione: lo scopo è lo stesso di quello già descritto per i messaggi di richiesta ma ovviamente le tipologie di intestazioni per i messaggi di risposta sono diverse, vediamo alcuni esempi:
    \begin{itemize}
      \item \texttt{\frenchspacing Connection: Close} $\rightarrow$ significa che il server chiuderà la connessione TCP dopo aver inviato l'oggetto richiesto;
      \item \texttt{\frenchspacing Date: Thu, 18 Aug 2015 15:44:04 GMT} $\rightarrow$ indica l'ora e la data di creazione e invio, da parte del serve, della risposta HTTP;
      \item \texttt{\frenchspacing Server: Apache/2.2.3 (CentOS)} $\rightarrow$ indica che il messaggio è stato generato da un web server Apache che è in esecuzione sul sistema operativo \texttt{CentOS};
      \item \texttt{\frenchspacing Last-Modified: Tue, 18 Aug 2015 15:11:03 GMT} $\rightarrow$ indica \\l'istante in cui l'oggetto è stato creato o modificato l'ultima volta;
      \item \texttt{\frenchspacing Content-Lenght: 6821} $\rightarrow$ contiene il numero di byte dell'oggetto inviato;
      \item \texttt{\frenchspacing Content-Type: text/html} $\rightarrow$ indica che l'oggetto contenuto nel corpo è testo HTML. L'informazione sull'estensione viene ufficialmente indicata tramite questa intestazione e non tramite l'estensione del file.
    \end{itemize}
  \item Corpo dell'entità: questo è il fulcro del messaggio, contiene l'oggetto richiesto dal client.
\end{itemize}
%%%%%modifica


\section{Cenni di sicurezza informatica}
Per descrivere l'argomento della sicurezza informatica \cite{sicurezza_btmind}\cite{sicurezza_digital}\cite{crittografia_wikipedia} \cite{crittografia_Andrew} dobbiamo prima definire cosa significa il termine crittografia. L'etimologia aiuta a capire: \textit{Kryptós}(nascosto) e \textit{graphía}(scrittura) sono due parole greche che compongono il termine crittografia. Quest'ultima infatti, è un sistema pensato per rendere illeggibile un messaggio alle persone non autorizzate a leggerlo. I metodi utilizzati per crittografare un messaggio sono diversi, in questa sezione ne discuteremo alcuni. 
La sicurezza informatica si preoccupa di garantire i seguenti criteri all'interno di un risistema informatico:
\setlist{nolistsep}
\begin{description}                     %crea un elenco descrittivo
    \item[Disponibilità]: l'accesso ai dati nei tempi e nei luoghi previsti.
    \item[Confidenzialità]: l'accesso protetto e controllato ai dati. Rispettando questa proprietà si impedisce che una persona non autorizzata possa leggere i dati protetti.
    \item[Integrità]: la consistenza dei dati, intesa come completezza e correttezza degli stessi. Con il rispetto di questa proprietà si impedisce che una persona terza non autorizzata possa modificare i dati all'insaputa delle persone autorizzate.
  \end{description}
  Un altro criterio non strettamente correlato alla sicurezza informatica è quello di ``non ripudiabilità'' il quale significa che chi genera un messaggio non deve poter negare successivamente di averlo generato, nè deve poter negare il contenuto. Questo concetto è estremamente importante nel sistema legale e nella stipulazione di contratti telematici.

  Tutti questi criteri compreso quello di non reperibilità sono resi possibili da tecniche di crittografia, in questo capitolo ne argomenteremo alcune di esse. 

\subsection{Algoritmi a chiave simmetrica}
La prima classe di algoritmi di cifratura che affronteremo in questo sezione va sotto il nome di algoritmi a chiave simmetrica\cite{simmetrica_Andrew}\cite{simmetrica_wikipedia}\cite{blocchi_wikipedia}, in quanto usano la stessa chiave per cifrare e decifrare i messaggi. In particolare ci concentreremo sui cifrari a blocco, che prendono un blocco di \textit{n} bit dal testo in chiaro e li trasformano usando la chiave in \textit{n} bit cifrati. Le operazioni eseguite per cifrare un blocco sono di due tipi.
\begin{itemize}
  \item Permutazione: in cui si scambiano i bit, producendo un output con lo stesso numero di bit a 1 e lo stesso numero di bit a 0 ma avendogli cambiato posizione.
  \item Sostituzione: questa operazione potrebbe trasformare uno 0 in un 1 e viceversa, ad esempio prendendo un input di 3 bit rappresentati in decimale, possiamo avere un input di questo tipo (0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7) che potrebbe trasformarsi in (3, 4, 7, 5, 1, 6, 2, 0) e quindi nel caso in ingresso si abbia 0 si ha in output 3, mentre se si ha in input 1 si ha in output 4.
\end{itemize}
Su un blocco di \textit{n} vengono eseguite diverse iterazioni in cui in ognuna di esse si può eseguire un'operazione di permutazione e una di sostituzione. Queste iterazioni vengono chiamate round. L'esecuzione dei diversi round dipende dalla chiave utilizzata, essa serve sia per la cifratura del blocco che per la sua decrittazione.

\subsection{Algoritmi a chiave pubblica}
Definito \textit{E} l'algoritmo di cifratura e \textit{D} l'algoritmo di decifrazione, si spiegano quali sono le 3 caratteristiche di un algoritmo a chiave pubblica\cite{pubblica_wikipedia}\cite{pubblica_Andrew}.
\begin{itemize}
    \item \textit{D(E(P)) = P}: questo significa che se applichiamo \textit{D} a un messaggio cifrato \textit{E(P)}, otteniamo il testo in chiaro originale \textit{P}. 
    \item Risulta estremamente difficile dedurre \textit{D} da \textit{E}.
    \item \textit{E} non può essere forzato da un attacco di tipo ``testo in chiaro a scelta" : questo è un tipo di attacco crittoanalitico che presume che l'attaccante abbia la capacità di scegliere di testo in chiaro arbitrario da cifrare e ottenere il corrispondente testo cifrato. L'obbiettivo dell'attacco è quello di ottenere quante più informazioni possibili in modo da ridurre la sicurezza dello schema di cifratura, nel peggiore dei casi, un attacco con testo in chiaro scelto può arrivare a rivelare la chiave segreta dello schema.
\end{itemize}
Quindi per avere degli algoritmi di cifratura segreti non si fa altro che prendere due algoritmi noti e parametrizzarli con due chiavi, una pubblica e una segreta. Si definiscono \textit{E\textsubscript{A}} e \textit{E\textsubscript{B}} gli algoritmi di cifratura parametrizzati con la chiave pubblica di \textit{A} e di \textit{B} (due soggetti che comunicano tra loro). Analogamente si definiscono \textit{D\textsubscript{A}} e \textit{D\textsubscript{B}} gli algoritmi di decriptazione parametrizzati con le chiavi private di \textit{A} e di \textit{B}. A questo punto si descrivono i passaggi che \textit{A} deve compiere per inviare dei dati crittografati a \textit{B}:
\begin{itemize}
  \item A esegue l'operazione \textit{E\textsubscript{B}(P)}, questo lo può fare perché la chiave pubblica di \textit{B} è nota a tutti.
  \item Successivamente \textit{A} invia il messaggio crittografato a \textit{B}.
  \item A questo \textit{B} riceve il messaggio ed esegue l'operazione \textit{D\textsubscript{B}(E\textsubscript{B}(P))} ottenendo così il messaggio originale.
\end{itemize}
Si osservi che solo \textit{B} può eseguire l'operazione di decrittazione in quanto solo lui possiede la chiave privata necessaria per decriptare il messaggio. Alcuni algoritmi a chiave pubblica hanno inoltre un'altra proprietà oltre a quelle già elencate, cioè: \textit{D(E(P)) = P} e questo è molto utile quando ad esempio si vuole autenticare un documento, poiché la funzione \textit{D} utilizza la chiave privata e solo utilizzando la funzione \textit{E} con la chiave pubblica del soggetto che ha mandato il documento si può decrittare il documento.

\subsection{Relazione tra algoritmi di hash e message digest}
Chiamiamo \textit{MD} la funzione hash detta message digest\cite{digest_Andrew}, questa ha le seguenti proprietà:
\begin{itemize}
  \item Dato \textit{P}, è facile calcolare \textit{MD(P)};
  \item Dato \textit{MD(P)}, è praticamente impossibile trovare \textit{P};
  \item Dato \textit{P}, nessuno è in grado di trovare \textit{P'}, tale che \textit{MD(P')} = \textit{MD(P)};
  \item Se l'input cambia anche di 1 bit, l'output diventa completamente diverso.
\end{itemize}
Message digest viene utilizzato nelle procedure di firma dei documenti digitali, in quanto spesso non è necessario che un documento rispetti il criterio di riservatezza ma è necessario che si preservi il criterio di non ripudiabilità e integrità. Ora si descrivono i passaggi che il soggetto \textit{A} deve compiere per firmare un documento prima di inviarlo al soggetto \textit{B}:
\begin{itemize}
  \item \textit{A} esegue l'operazione \textit{MD(P)};
  \item \textit{A} successivamente esegue sul risultato dell'operazione precedente\\\textit{D\textsubscript{A}(MD(P))};
  \item \textit{A} quindi invia a \textit{B} il documento in chiaro con in più il risultato dell'operazione appena calcolata;
  \item \textit{B} appena riceve il messaggio esegue l'operazione di \textit{MD(P)} sul solo testo in chiaro;
  \item Successivamente \textit{B} confronta \textit{MD(P)} appena calcolato con \textit{E\textsubscript{A}(MD(P))} contenuto nel messaggio che ha appena ricevuto: se i due message digest sono uguali allora significa che il messaggio è stato scritto da \textit{A} che in futuro non può negare di aver scritto il messaggio.
\end{itemize}  
Questi passaggi descrivono il processo di firma digitale di un documento.

\subsection{Certificati e CA (certification authority)}
Qui esponiamo un problema che abbiamo volutamente ignorato fino ad adesso. Se \textit{A} e \textit{B} non si conoscono, quindi \textit{A} non conosce la chiave pubblica di \textit{B}, come può \textit{A} reperire questa chiave ed essere sicuro che sia la vera chiave pubblica di \textit{B}? Questo problema viene risolto con l'introduzione di un'organicazione che certifica le chiavi pubbliche chiamate Certification Authority (CA)\cite{certificati_Andrew}. Supponendo che \textit{B} voglia dare la possibilità a tutti quelli che vogliono comunicare con lui di poterlo fare in modo sicuro. Quindi \textit{B} si rivolge a una CA portando ad essa un documento di riconoscimento che certifichi che lui sia realmente \textit{B}. A questo punto la CA emette un certificato in cui ci sono i dati identificativi della persona, e lo firma con la propria chiave privata. A questo punto \textit{B} può comunicare a tutti, anche attraverso il proprio sito web il suo certificato. Il certificato di \textit{B} non può essere contraffatto da terzi in quanto andando a verificare la firma digitale del certificato si riscontrerebbero delle anomalie.

Una CA potrebbe a sua volta certificare un'altra CA e quest'ultima potrebbe fare altrettanto, in questo modo si genera una struttura ad albero in cui alla radice si troverà la prima CA che definiamo di root. All'interno dei browser moderni sono già stati installati diversi certificati delle CA di root che il produttore del browser ha ritenuto affidabili. Per verificare se una CA è attendibile, basta quindi risalire l'albero fino a trovare un certificato firmato da una CA di cui è stato preventivamente installato il certificato nel browser.

\subsection{SSL/TLS}\label{subsection:TLS}
SSL\cite{TLS_AGID}\cite{TLS_Cloudflare}\cite{TLS_Andrew}\cite{TLS_Cloudflare2} è un protocollo che si interpone tra il livello applicazione e il livello di trasporto. SSL è stato deprecato nel 2015, al suo posto è nato il protocollo TLS che in questo momento è alla versione 1.3. A causa dell'enorme popolarità del protocollo SSL ancora oggi si possono trovare alcuni software che usano l'acronimo SSL per riferirsi a TLS; ed è ancora più comune trovare l'acronimo SSL a fianco dell'acronimo TLS. In questo capitolo si descrive il protocollo TLS.

Lo scopo di questo protocollo è stabilire connessione sicura offrendo i seguenti servizi:
\begin{itemize}
  \item Negoziare i parametri fra client e server;
  \item Autenticazione del server presso il client;
  \item Comunicazione segreta;
  \item Protezione dell'integrità dei dati.
\end{itemize}
\begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=135mm]{tls.eps}
    \caption[Scambio di messaggio per instaurare una connessione TLS]{Scambio di messaggio per instaurare una connessione TLS}\label{fig:tls}
    \end{center}
  \end{figure}

Illustriamo ora come viene stabilita una connessione TLS, nella prima fase detta di \textit{handshake} vengono scambiati alcuni messaggi tra client e server per poter instaurare una connessione sicura. I passaggi esatti all'interno di un handshake TLS variano a seconda del tipo di algoritmo di scambio di chiavi utilizzato e dalle suite di crittografia supportate da entrambe le parti, nel caso venga utilizzato l'algoritmo RSA(tra i più utilizzati) i passaggi sarebbero i seguenti (figura \ref{fig:tls}).
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Il messaggio ``client hello"}: il client avvia l'handshake inviando un messaggio di "hello" al server. Il messaggio includerà la versione TLS supportata dal client, le suite di crittografia supportate e una stringa di byte casuali nota come ``client random".
  \item \textbf{Il messaggio ``server hello``}: in risposta al messaggio client hello, il server invia un messaggio contenente il certificato SSL del server, la suite di crittografia scelta dal server e il ``server random", un'altra stringa casuale di byte generata dal server.
  \item \textbf{Autenticazione}: il client verifica il certificato SSL del server e l'autorità di certificazione che lo ha emesso. Ciò conferma che il server è chi dice di essere e che il client sta interagendo con l'effettivo proprietario del dominio.
  \item \textbf{Chiave di premaster}: il client invia un'altra stringa casuale di byte, la ``chiave del premaster". La chiave è crittografata con la chiave pubblica del server contenuta nel certificato appena verificato. Questa chiave può essere decifrata solo dal server in quanto è l'unico a possedere la chiave privata.
  \item \textbf{Decrittazione del server}: il server svolge l'operazione di decrittazione della chiave del premaster.
  \item \textbf{Generazione delle chiavi di sessione}: sia il client che il server generano le chiavi di sessione utilizzando una funzione che prende in input client random, server random, chiave del premaster. Sia client che server dovrebbero arrivare allo stesso risultato.
  \item \textbf{Il client è pronto}: il cliente invia un messaggio di ``finish" al server comunicandogli che ha finito le operazioni di criptazione ed è in possesso della chiave di sessione.
  \item \textbf{Il server è pronto}: il server invia un messaggio di ``finish" al server comunicandogli che ha finito le operazioni di criptazione e che è in possesso della chiave di sessione.
  \item \textbf{Crittografia simmetrica sicura ottenuta}: l'handshake è completato e la comunicazione continua utilizzando le chiavi di sessione.
\end{enumerate}
All'inizio dell'handshake si è nominata la ``suite di crittografia", questo termine va ad indicare l'insieme degli algoritmi di crittografia da utilizzare per stabilire una connessione di comunicazione sicura. Esistono numerose suite di crittografia ampiamente utilizzate, una parte essenziale dell'handshake TLS è concordare quale suite di crittografia verrà utilizzata per l'operazione di handshake. 

\subsection{Come rendere sicuri i protocolli non sicuri}\label{subsection:come_rendere_sicuri_i_protocolli}
Grazie al protocollo TLS è possibile rendere sicuri protocolli\cite{sic_proto_cloudflare}\cite{sic_proto_Wikipedia} che non lo erano in origine come ad esempio HTTP. Il protocollo HTTP infatti invia tutti i messaggi in chiaro: un ipotetico attaccante che riuscisse ad intercettare il traffico HTTP che gli utenti \textit{A} e \textit{B} si stanno mandando, riuscirebbe a leggere tutto anche i dati sensibili e volendo riuscirebbe anche a modificarli. Per questo motivo generalmente si utilizza il protocollo HTTPS che è lo stesso protocollo HTTP ma che utilizza il protocollo TLS prima di passare i dati a TCP, quindi si genera un canale sicuro e non è possibile per un eventuale attaccante decifrare la comunicazione o modificarla senza che \textit{A} e \textit{B} non si accorgano della modifica.   

Un altro protocollo che non è sicuro è quello DNS e per renderlo sicuro ci sono due metodi: DNS over TLS e DNS over HTTPS. Il primo metodo che prende l'acronimo di DoT non fa altro che incapsulare le normali query DNS dentro una connessione TLS. Il secondo metodo prende l'acronimo DoH e in questo caso le query DNS, vengono inviate tramite il protocollo HTTPS. Il problema principale della messa in sicurezza del protocollo DNS è nella scarsa diffusione: infatti nonostante molti browser siano compatibili con DoH o DoT non li utilizzano come impostazione predefinita.
